獨立調查才能展現政府誠意 經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 - 關焯照

獨立調查才能展現政府誠意
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 - 關焯照

林鄭終於提出四大行動來初步回應社會五大訴求。從現時社會的反應來看，特首的四大行動似乎未能滿足支持反送中運動的市民，尤其是過去兩個月警方以暴力對待示威者和無辜市民，已將警民關係完全摧毀。因此，社會聲音普遍要求特首還原公義和找出真相，否則，林鄭的四大行動只會被視為愚弄市民的小動作。

早在上世紀60年代，聯合國已提及社會公義。《聯合國憲章》和《世界人權宣言》均指出，忽視追求社會公義，意味着社會接受了暴力、鎮壓和混亂所帶來的破壞。今次反送中運動正好展示當有權在手的政府，採用強力鎮壓所帶來的惡果，7.21和8.31兩件事件是不可能發生於一個存在社會公義的頂級國際城市，特別是有不少外國僑民聚居的香港。一旦黑勢力和警暴抬頭，外資又如何看待香港這個特區和中國呢？大家真是要想清楚，否則，恨錯難返。

市民已不相信林鄭的管治能力，如果她仍想繼續做下去，成立獨立調查委員會和要負責推行《逃犯條例》修訂的高官問責才是最基本的行動。筆者從來不相信如余黎青萍所說的理由，獨立調查委員會多在事件平息後才成立。原因是大家都逼切希望盡早成立一個有獨立性和認受性的委員會來找出真相和重整社會公義，所以政府必須滿足這個訴求才可以真正為社運降溫。如果林鄭能夠行出這一步，不少反送中的和理非市民會感覺到特區政府的誠意，這對控制現時的亂局和重拾社會秩序會產生正面的幫助。

官員問責 重拾公義

不過，即使林鄭肯接受成立獨立調查委員會，未來管治又如何改善呢？無可否認，重回問責制正軌是必須的。假若政府有責不問，又怎能令社會公義重現？第一任特首董建華腳痛下台便是一個問責表現，隨着曾蔭權接任特首，再加上中央推出不少政策支持香港經濟發展，最終令香港重拾生機。

其實，今次反送中運動已喚醒不少香港市民，長期的制度不均和機會不公不斷傷害香港的未來發展。此外，回歸祖國已超過20年，一國兩制的初心也隨着時間飛逝而漸漸地變得模糊。究竟一國兩制如何真正發揮其原來作用更成為一項挑戰。作為管治香港的特區政府是需要重新思考如何令這個獨特的一國兩制制度不被踐踏和摧殘。

香港的未來成敗將取決於香港政府和市民能否堅守一貫的核心價值和發揮香港作為中國對外的唯一金融窗口的角色。誠然，中國的金融發展能夠逐步國際化也有賴香港的金融中心地位。如果大家是真心珍惜中國的發展，香港盡快恢復原狀對所有人都有好處。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：我們怎麼收貨？ (李怡)

下一則
蘋果會客室

7/9機場更新 求求大家

[行動post] 肯入黎睇9.7點樣揸機場輸精管未 | LIHKG

Push